**蘇格拉底反詰法**（）或作**蘇格拉底法**，實質上是一種質問的[辯證法](../Page/辯證法.md "wikilink")，廣泛地用在驗證主要[道德觀念上](../Page/道德.md "wikilink")。[柏拉圖在](../Page/柏拉圖.md "wikilink")[蘇格拉底對話中首次描述這種辦法](../Page/苏格拉底的申辩.md "wikilink")。因為這種反詰法，[蘇格拉底被視為西方倫理](../Page/蘇格拉底.md "wikilink")[道德哲學之父](../Page/道德哲學.md "wikilink")。

這是一種哲學質詢的形式。通常有兩個人在對話，其中一個帶領整個討論，另一個因為同意或否定另一人而提出一些假定。蘇格拉底被視為這種反詰法的先驅。

蘇格拉底方法包括諷刺（不斷提出問题使对方陷入矛盾之中，并迫使其承认自己的无知）、催生（启发、引导学生，使学生通过自己的思考，得出结论）、归纳和定义（使学生逐步掌握明确的定义和概念）等步骤。由于苏格拉底把教师比喻为「知识的产婆」，因此，「苏格拉底方法」也被人们称为是「催生法」。

## 蘇格拉底與歐諦德謨對談\[1\]

蘇：[虛偽屬於正義](../Page/虛偽.md "wikilink")，還是非正義？

歐：非正義。

蘇：[偷盜](../Page/偷盜.md "wikilink")、[欺騙](../Page/欺騙.md "wikilink")、[奴役等](../Page/奴役.md "wikilink")，屬於正義，還是非正義？

歐：非正義。

蘇：對於那些極大損害了國家利益的敵人，一個將軍懲罰了他們，並對他們加以奴役，屬於正義，還是非正義？

歐：正義。

蘇：將軍偷走了敵兵的財物，或者戰鬥中欺敵呢？

歐：這當然屬於正義，但我是說欺騙朋友。

蘇：一位[元帥](../Page/元帥.md "wikilink")，因為士兵們[士氣不振而精神崩潰](../Page/士氣.md "wikilink")，他欺騙部下「援軍很快到來」以激勵士氣呢？

歐：應該也是正義罷。

蘇：一個生病又不肯服藥的孩子，父親說「藥不苦、很好喫」，騙孩子吞了下去，病也好了。屬於正義，還是非正義？

歐：正義。

蘇：一個發了瘋的人，他的朋友怕他自殘，偷走了他的刀子與利刃，這屬於正義，還是非正義？

歐：是，應屬正義。

蘇：你不是說，朋友之間不能欺騙嗎？

歐：請允許我收回我剛說的話。

## 參考資料

[Category:蘇格拉底](../Category/蘇格拉底.md "wikilink")
[Category:辯論類型](../Category/辯論類型.md "wikilink")
[Category:古希臘教育](../Category/古希臘教育.md "wikilink")
[Category:辩证法](../Category/辩证法.md "wikilink")
[Category:哲学方法论](../Category/哲学方法论.md "wikilink")

1.  [色诺芬](../Page/色诺芬.md "wikilink")《回忆录》